**北中城村**（，）位於[琉球列島](../Page/琉球列島.md "wikilink")[沖繩群島](../Page/沖繩群島.md "wikilink")[沖繩島中部地區東側](../Page/沖繩島.md "wikilink")，面向中城灣，為沖繩縣內人口密度最高的村級行政區。

## 地理

### 轄區

<table style="width:64%;">
<colgroup>
<col style="width: 21%" />
<col style="width: 21%" />
<col style="width: 21%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>安谷屋</li>
<li>熱田</li>
<li>石平</li>
<li>大城</li>
<li>荻道</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>喜舍場</li>
<li>島袋</li>
<li>瑞慶覽</li>
<li>仲順</li>
<li>渡口</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>比嘉</li>
<li>美崎</li>
<li>屋宜原</li>
<li>和仁屋</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

  - 1896年4月1日：實施[郡區制](../Page/郡區制.md "wikilink")，為[中頭郡轄下中城間切](../Page/中頭郡.md "wikilink")。
  - 1908年4月1日：實施[島嶼町村制](../Page/島嶼町村制.md "wikilink")，中城間切改設為[中城村](../Page/中城村.md "wikilink")。
  - [二次大戰後](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[美軍在村內建立基地](../Page/美軍.md "wikilink")，將中城村分隔成南北兩處，兩地無法直接往來，使得村內營運受到影響。
  - 1946年5月20日：中城村北部的12個聚落分割獨立成**北中城村**。
  - 2000年12月：[琉球王國的中城相關遺跡被登記為](../Page/琉球王國.md "wikilink")[世界遺產](../Page/世界遺產.md "wikilink")。
  - 2004年1月7日：中城村與北中城村成立合併協議會，共同討論兩村[合併事宜](../Page/市町村合併.md "wikilink")。
  - 2005年9月5日：協議會決定合併後新名稱為「中城市」，但最後因為北中城村長反對，指得合併計畫失敗。
  - 2005年2月28日：中城村與北中城村知合併協議會解散，取消合併計畫。

## 交通

### 道路

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt>高速道路</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/沖繩自動車道.md" title="wikilink">沖繩自動車道</a>：<a href="../Page/北中城交流道.md" title="wikilink">北中城交流道</a> - <a href="../Page/喜舎場智慧交流道.md" title="wikilink">喜舎場智慧交流道</a></li>
</ul>
<dl>
<dt>一般國道</dt>

</dl>
<ul>
<li>國道329號</li>
<li>國道330號</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/主要地方道.md" title="wikilink">主要地方道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>沖繩縣道81號宜野灣北中城線</li>
<li>沖繩縣道29號那霸北中城線</li>
<li>沖繩縣道85號沖繩環狀線</li>
</ul></td>
<td><dl>
<dt>一般<a href="../Page/都道府縣道.md" title="wikilink">縣道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>沖繩縣道22號線</li>
<li>沖繩縣道35號線</li>
<li>沖繩縣道130號線</li>
<li>沖繩縣道146號線</li>
<li>沖繩縣道227號沖繩縣綜合運動公園線</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 教育

### 高等學校

  - [沖繩縣立北中城高等學校](http://www.kitanaka-h.open.ed.jp/)

### 中學校

  - [北中城村立北中城中學校](https://web.archive.org/web/20060719122028/http://www.ii-okinawa.ne.jp/people/kitachuu/)

### 小學校

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>北中城村立島袋小學校</li>
<li>北中城村立北中城小學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="http://www.saniku.ac.jp/okinawa/el/">沖繩三育小學校</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### [特殊學校](../Page/特殊學校.md "wikilink")

  - [沖繩縣立沖繩聾學校](http://www.okiro-sh.open.ed.jp/)

## 外部連結